<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="45"><page Index="1"><![CDATA[
                                                                                                                                                   www.revistarelax.com



















                                                                                                                       Relax • Lectura terapéutica



































































                                                                                                                          Año 12 • No. 2
]]></page><page Index="2"><![CDATA[

                                                                                                                                                                                                                                                                   www.revistarelax.com


















                                                                                                                       Relax • Lectura terapéutica



































































                                                                                                                          Año 12 • No. 2
]]></page><page Index="3"><![CDATA[
                                                                                                                                                 www.revistarelax.com
]]></page><page Index="4"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com
                                                Carta del Editor






                              Director General
                  Claudia Villazón Weissgerber
                                                     Qué mejor estampa para el mes de noviembre que la ciudad de
                             Director Comercial      Brujas, en Bélgica!, donde se antoja transitar libre de las preocupa-
                        Gabriela Villazón W.
                                                   ¡ ciones y prisas cotidianas, y que pese al frío otoño-invernal, tiene
                           Coordinador Editorial  sus encantos. En medio de aguas plácidas, se encuentra este rincón belga
                    Verónica Castañeda López    que recibe con brazos abiertos a propios y extraños, y que nos remonta
                                                a la época medieval, por ello, le dedicamos un grato espacio en nuestra
                          Redacción y corrección
                      Moisés Zúñiga Martínez    sección Destinos.
                                                   Casi para fnalizar el año, no queremos omitir en la sección de Entreteni-
                               Diseño Gráfico
                        Anel Zavala Morales     miento, a modo de homenaje, la trayectoria de la diva más valiosa del cine
                                                italiano: Sophia Loren, quien ha sabido manejar a pulso las oportunidades
                           Servicios Fotográficos
                                Photostock      que le ha brindado la vida, y el amor de su público y los suyos. Este 2014 ha
                                                llegado a 80 años de existencia, y sigue tan espléndida.
                            Ventas de Publicidad
              María de Jesús Shimasaki Martínez    En otro ámbito, exaltamos la premiación a las neurociencias, hecha
                     Coral Benítez De Allende   por el Instituto Karolinska de Estocolmo, en esta reciente versión del
                  Scheherazada Villegas Torres  Premio Nobel de Fisiología o Medicina, en la que fueron acreedores el
                      Graciela Campos Flores
                     Alma del Carmen Migoya     científco norteamericano John OKeefe y los neurocientífcos noruegos
                                                May-Britt Moser y Edvard I. Moser, por sus esfuerzos en descubrir las
                                 Circulación
                        Javier Reyes Romero     células que constituyen un sistema de posicionamiento en el cerebro;
                                                los tres han trabajado incansablemente en su objetivo, y hoy el mundo
                            Publicidad y Ventas  les reconoce. ¡Enhorabuena!
                        Gabriela Villazón W.
                       Al teléfono: 5575-1100      El ámbito de las letras mexicanas recuerda, una vez más en este año,
                       relax3@prodigy.net.mx    a la escritora y poeta Rosario Castellanos, quien subrayó el feminismo y
                                                defendió  las  causas  de  los  indígenas  y  las  mujeres  de  nuestro  país,
                                                debido a las percepción de injusticia que tuvo desde su infancia. Lo
                                                invitamos a conocer los motivos refejados en su literatura.
                                                   Esperamos que estos temas y el resto de nuestro contenido ameni-
                                                cen sus momentos de esparcimiento. ¡Bienvenido a nuestras páginas!
           Relax, Lectura terapéutica
           Revista mensual noviembre de 2014.
           Editor responsable: Claudia Verónica Villazón
           Weissgerber.  Business Consultant, S.A. de C.V.
           Número de Certifcado de Reserva otorgado por el
           Instituto Nacional del Derecho de Autor:
           04-2005-010617021800-102.
           Número de Certifcado de Licitud de Título: 12621.
           Número de Certifcado de Licitud de Contenido: 10193
           Número ISSN: 1665-8558.
           Número de fliación en el registro de la CANIEM: 3143
           Autorización de SEPOMEX: PP09-1133.
           Domicilio de la publicación: Patricio Sanz # 1546,
           Col. Del Valle, 03100 México, D.F. Teléfono: 5575-1100
           Impreso por Business Consultant, S.A. de C.V.
           Patricio Sanz # 1546,
           Col. Del Valle, 03100 México, D.F.
           Se reservan todos los derechos. Prohibida la repro-
           ducción de contenido literario o gráfco, por cualquier
           sistema, sin autorización previa por escrito del editor. Es
           responsabilidad de los autores el contenido de los artícu-
           los frmados.
           El contenido de los anuncios es responsabilidad del anun-
           ciante.                                                      En portada: Brujas, un encanto medieval.
           Distribuido por Alberto López Chávez. CES Mensajería.        Fotocomposición: Business Consultant, S.A. de C.V.
           Tiraje certifcado por el Bufete de Auditores Aguilar Becerra
           y Asociados y Jimsa Comunicación dentro del Padrón de
           Publicaciones de Segob.
]]></page><page Index="5"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com                               4





               Sumario  Días de noviembre                                          6



                   Un animal codiciado


                                                                                   9
                   Edad y riesgo cardiovascular



                   Nobel para las neurociencias                                  10



                   Otros laureados                                               14


                   ¿Sabías que...                                                16



                   Por el color de su piel                                       30



                   Mensaje de lucha                                              37




               Secciones  DESTINOS
                   Brujas en Bélgica, la enigmática ciudad del pasado medieval
                   18





                   ENTRETENIMIENTO
                   Sophia Loren, una larga y emotiva vida
                   22





                   CUESTIÓN DE LETRAS
                   Recordando a Rosario Castellanos
                   26





                   NOTIRELAX
                   Menciones informativas
                   34






           2
]]></page><page Index="6"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com
























































































                                                                                                                3
]]></page><page Index="7"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com

                                  Días de noviembre








                                                               Se utilizó este día para realizar eventos, informarse y
            Día del Orgullo Primate                            divulgar la Teoría de la Evolución, la cual ha tenido
               El 24 de noviembre de 2012, en algunos países  implicaciones biológicas y flosófcas.
            de Latinoamérica se conmemora el Día del Orgu-
            llo Primate, en primer lugar en reconocimiento de
            la publicación en noviembre de 1859, de  El origen
            de las especies, del naturalista Charles Darwin; y en
            segundo, por el descubrimiento de los restos fósiles
            de Lucy (una Australopithecus afarensis adulta con
            una antigüedad de 3.2 millones de años), hecho por el
             paleoantropólogo estadunidense Donald Johanson, el
             24 de noviembre de 1974.
               La evocación acerca de los primates pretende
             hacer una refexión acerca de la evolución y la cien-
             cia, y nació como propuesta de la web Blog sin Dioses.


                                                                                  Entre las melodías del compositor
             Fallece Agustín Lara                                              que lograron trascender en el pano-


                El 6 de noviembre de 1970 falle-                               rama musical de varias décadas están:
             ció en la ciudad de México, a la edad                             Amor de mis amores,  Aquel amor,
                                                                                Arráncame la vida,  Aventurera,
             de 73 años de edad, y víctima de un                                Callecita, Clave azul, Granada, Sola-
             derrame cerebral, el músico, com-                                  mente una vez, María bonita, Noche
             positor y cantante Agustín Lara,                                   de ronda, Santa, y Piensa en mí.
             reconocido como uno de los compo-                                     Agustín Lara fue sepultado en la
             sitores más populares de su tiempo                                 Rotonda de los Personas Ilustres del
             y su género, no sólo en México sino                                Panteón de Dolores, en la ciudad de
              en Latinoamérica, Estados Unidos,
              Italia, Japón y otras latitudes.                                  México.





              Día Internacional de la Tolerancia
                                                    En diciembre de 1996, en sesión plenaria, la Asamblea General de las
                                                 Naciones Unidas convocó a los países miembros de las Naciones Unidas
                                                 a considerar la celebración del Día Internacional de la Tolerancia, una
                                                 actitud necesaria para asegurar la convivencia social.
                                                    Tratándose de un valor de suma importancia para la paz de los pue-
                                                 blos, en la resolución de esa reunión, el organismo asentó que la tole-
                                                 rancia es el cimiento más frme de la paz y la reconciliación y nunca ha
                                                 tenido tanta importancia como en esta época, en la que vivimos cambios
                                                 vertiginosos.
                                                    Por tal motivo, el 16 de noviembre de cada año fue establecido por la
                                                  instancia para evocar la tolerancia.



           4
]]></page><page Index="8"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com
























































































                                                                                                                5
]]></page><page Index="9"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com









                              El panda gigante, símbolo de China.



              Quizá la mejor muestra de que la naturaleza        El conocimiento que se tuvo de la existencia
           necesita ser rescatada, es este enorme animal,  de esta especie data del año 1869, cuando
           devorador de bambú y tierno en apariencia,  el naturalista y misionero francés Armand
           cuya existencia está siendo limitada, al grado de  David  (1826-1900), quien pasó gran parte de
           pensar en una no muy lejana desaparición. Y es  su vida en China, dio a conocer en Occidente
           que  debido  a  diferentes  circunstancias,  como  diversas plantas y animales originarios de este
           su carácter solitario, limitada movilidad y agota-  país, desconocidos hasta ese momento.
           miento de su principal fuente de alimentación,        Dos de los mamíferos observados por el
           se halla en peligro de extinción, de acuerdo a  naturalista fueron el ciervo del padre David o
           diferentes instancias ambientalistas.              milú y el panda gigante, que a su vez fue des-
              Es así que para conocer de manera certera  crito científcamente por Henri Milne-Edwards,
           cuáles son las causas de que este codiciado  director del Museo de Ciencias Naturales de
           mamífero se esté reduciendo en cantidad, es  París, en el año 1870. Se trataba de un ani-
           importante tener presente su hábitat y algunos  mal de costumbres exigentes pero  atractivo a
           factores que lo rodean.                            la vista.


           Naturaleza

              El oso panda gigante, cuyo nombre científco
           es Ailuropoda melanoleuca, es un mamífero del
           orden de los carnívoros que habita en los húme-
           dos y fríos bosques del Tíbet y el sudoeste
           de China, principalmente en las zonas
           montañosas del centro, y se nutre
           básicamente de bambú.
































           6
]]></page><page Index="10"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com

                                                                                             Por Redacción Relax



              Especial y ansiado                                 planta, terminan defecando más de la mitad de
                                                                 lo consumido, además, cabe mencionar que el
                 Quizá es su pelaje característico, su lento andar  40% del vegetal contiene agua. Para comple-
              o su determinado comportamiento, lo cierto es  tar su ingesta de líquido, el animal busca el
              que al escoger las remotas montañas para habi-     agua de los ríos o de la nieve derretida.
              tar, el panda se volvió un animal anhelado.          En ese mismo renglón, el panda no es ajeno
                 Tuvieron que pasar varias décadas para  a ingerir frutos, pequeños mamíferos, peces
              que uno de ellos fuera presentado fuera de su  y hasta insectos, y en promedio puede pasar
              hábitat, fue  así que en 1936, la diseñadora  hasta la mitad del día comiendo.
              de modas y socialité norteamericana  Ruth            En cautiverio, es otro asunto. El panda es
              McCombs  Harkness  viajó a  China,  donde  se  alimentado con bambú, caña de azúcar, papi-
              dio a la tarea de buscar un ejemplar.              lla de arroz, galletas especiales con contenido
                 Encontró un panda pequeño, y con ayuda  de fbras, zanahorias, manzana y batata (papa
              del estudiante Quentin Young, lo capturó y lo  dulce), entre otros alimentos.
              trajo a Estados Unidos, no en una jaula o con        Al respecto de su nutrición, según un estudio
              una correa, sino envuelto en una manta como  publicado en internet, en marzo pasado, por la
              si se tratara de un bebé. A la cría de nueve  revista Plus One, los pandas gustan del azúcar,
              semanas de edad, le puso por nombre Su Lin  y es que en el Centro Shaanxi de China, se lle-
              y lo alimentaba con un biberón; no obstante,  varon a cabo algunas pruebas con las que se
              luego de algunos meses el panda tuvo que ser  pudo constatar que los osos panda preferen,
              acogido por el zoológico de Washington, un  por ejemplo, bebidas con fructuosa y sacarosa.
              plan que Harkness llevó a cabo en memoria de         Por supuesto que a las hembras en gesta-
              su esposo, fallecido unos meses atrás.             ción se les nutre de forma cuidadosa.
                 Además de ganar fama por haber trasladado
              al primer panda a América, Ruth McCombs  Reproducción
              trajo otro ejemplar posteriormente, al que bau-
              tizó como Mei-Mei.                                   Además  de  contar  un  período  muy  corto
                 Ruth Harkness murió en 1947.                    para poder reproducirse (de mediados de
                                                                 marzo a mediados de mayo), los machos en
              Hábitat                                            libertad se enfrentan a competir por copular

                 La mejor cuna de los pandas es su hábitat
              natural, las apartadas montañas del centro de
              China, Sichuan y el Tíbet, en medio de los fres-
              cos bosques de bambú; no obstante, la necesi-
              dad de alimento les hace ascender hasta 4
              mil metros sobre el nivel del mar (msnm).
                 El bambú es su alimento por
              excelencia, ya que  aproxi-
              madamente  llegan a con-
              sumir la sorprendente
              cantidad de hasta 40
              kilos de bambú al
              día,  empero  como
              su sistema diges-
              tivo no puede  asi-
              milar    totalmente
              las moléculas de
              celulosa de esta

                                                                                                                7
]]></page><page Index="11"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com






           con una hembra fértil, un apareamiento que  fácil  recuperarlos  debido  a  que  el  bambú  fo-
           no es fácil debido a su tímido comportamiento,  rece una vez cada 80 o cien años, y tarda en
           incluso hay investigadores que se atreven  crecer hasta 20 años. Además, al margen de
           a afrmar que tal vez la alimentación a base  ser fuente de alimentación para esta especie,
           de bambú puede disminuir el deseo sexual en  el bambú tiene otros usos industriales, sobre
           estos animales.                                    todo en estos países de la región asiática.



                                                                     Su nombre en chino signifca gran
                                                                  oso-gato, que responde a que a dife-
                                                                  rencia  de otras  especies  de oso,  el
                                                                  panda gigante posee pupilas verticales
                                                                  como las de los gatos.
                                                                     Respecto de la palabra panda, se
                                                                  considera  que  proviene  de  una  lengua
                                                                  del Himalaya, y que su nombre se deriva
                                                                  del panda rojo (Ailurus fulgens), espe-
                                                                  cie también nativa de las montañas del
                                                                  Himalaya, Bután, sur de China, India,
                                                                  Nepal y Birmania, que tiene zarpas simi-
                                                                  lares, siendo entonces que el nombre
              Por otra parte, la hembra logra concebir entre      científco  de  los  pandas  signifca  pie
           una o dos crías, las cuales llegarán a la madurez      como el panda rojo.
           sexual entre los cuatro y diez años, siempre y
           cuando no se vean amenazadas dentro de su
           mismo hábitat, ya sea por la caza furtiva, pues
           pueden morir en trampas dirigidas a otros ani-
           males, o bien, durante el desplazamiento forzado          En julio de 1981, en el zoológico de
           que deben hacer en busca de alimento. Cabe             Chapultepec  de  la  ciudad  de  México,
           mencionar que en China, la caza del panda se           nacía la primer cría de panda en cauti-
           dio de manera constante en el pasado; no obs-          verio fuera de China. Una hembra a la
           tante, ahora, en caso de cazar ilegalmente un          que se le pondría el nombre de Tohuí
           oso panda, el gobierno aplica severos castigos.        (que en tarahumara signifca niño).
                                                                  Éste ejemplar vivió 12 años, tuvo una
           En cautiverio                                          cría llamada Xin Xin, concebida vía inse-
                                                                  minación artifcial de un panda del zoo-
              Ahora bien, en cautiverio, los osos panda se        lógico de Londres llamado Chia Chia.
           enfrentan al estrés de tener que reproducirse,
           y ante su singular comportamiento, necesitan
           ser ayudados con técnicas de reproducción
           artifcial y muchos cuidados. Se conoce que
           aproximadamente hay unos cien pandas en
           zoológicos de todo el mundo, mientras que en              El emblema del Fondo Mundial
           estado salvaje se calcula que existen en pro-          para la Conservación de la Naturaleza
           medio de 800 a mil ejemplares.                         (WWF) está inspirado en Chi Chi, el pri-
              Otro punto más que corresponde a la extin-          mer panda gigante famoso del mundo
           ción de los pandas es la tala de árboles de            occidental.
           bambú, su alimento básico, y es que más del
           50% de estos bosques se ha perdido, y no es

           8
]]></page><page Index="12"><![CDATA[
                                        Edad y riesgo
                                www.revistarelax.com


                                      cardiovascular





                 Como  otros órganos  de nuestro cuerpo,  el
              corazón también manifiesta cambios con el trans-
              curso del tiempo, variaciones  que no podemos
              evitar  (llamadas fisiológicas) y que a su vez están
              condicionadas por el estilo de vida, los factores de
              riesgo que se tengan y otros padecimientos sufri-
              dos a lo largo de la vida.
                 En ese sentido, como si de una memoria se tra-
              tara, estudios de ultrasonido intravascular han reve-
              lado que existe enfermedad vascular desde los ocho
              u 12 años de edad, y que ésta va progresando con el
              tiempo, pasando de una placa de ateroma hacia una       La enfermedad coronaria es más frecuente
              lesión que crece hacia la luz arterial y obstruye poco   en  hombres;  no  obstante,  en  mujeres  se  ha
              a poco la arteria; por tanto, después de los 40 años   incrementado debido a los cambios en el estilo
              aproximadamente, se vive un riesgo importante.       de vida, a la menopausia, la diabetes mellitus
                 Por lo anterior, aunque el 80% de los infartos    y otros factores como altos niveles de triglicé-
              sucede en personas mayores de 65 años, como          ridos, colesterol LDL y disminución de coleste-
              factor de riesgo coronario para los hombres está     rol HDL, que representan un mayor riesgo de
              una edad de 45 años, en tanto para las mujeres       sufrir un evento cardiovascular.
              se habla de un indicador de 55 años.
                                                                 Fuentes:
                                                                 Fundación Española para el Corazón. http://www.fundaciondelcorazon.
                                                                 com/prevencion/riesgo-cardiovascular/edad.html









































                                                                                                                9
]]></page><page Index="13"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com











                       Que continúan desglosando las áreas del cerebro humano,
                                  motor y centro de importantes funciones.



































              Si existe un espacio del cuerpo humano que  Japón, tratando de leer la mente de varios volun-
           más ha interesado a la ciencia médica debido  tarios durante el sueño con la ayuda de la reso-
           a su composición y complejas funciones, es el  nancia magnética.
           cerebro, majestuoso órgano donde reside la            Es así como, estudiado desde una perspectiva
           conciencia  y  la  mente,  pues  de  él  se  deriva  el  o desde otra, la ciencia tiene mucho qué contar
           comportamiento de otros y, por consiguiente,  sobre el cerebro, reconociendo de manera pun-
           el origen de múltiples padecimientos que difícil-  tual cada acotación que se hace.
           mente la medicina ha podido contrarrestar, así        En ese renglón, y destacando que el sentido
           que los estudiosos avocados a su investigación  del lugar y la capacidad de movernos son funda-
           trabajan incansablemente en aras de desentrañar  mentales para nuestra existencia, en este 2014,
           cada vez más sus funciones.                        el Instituto Karolinska, de Estocolmo, ha distin-
              Prueba de lo anterior, es el anuncio ofcial  guido con el Premio Nobel de Fisiología o Medi-
           que hizo el gobierno de Estados Unidos, en abril  cina a tres científcos, al británico-estadunidense
           de 2013, del programa Investigación del cere-      John OKeefe y a los noruegos May-Britt Moser
           bro a través de Neurotecnologías Innovadoras  y Edvard I. Moser por haber descubierto las
           Avanzadas (BRAIN), proyecto enfocado a des-        células que constituyen un sistema de posiciona-
           cifrar los misterios  del cerebro  con el objetivo  miento en el cerebro, o GPS interno, que per-
           de encontrar la cura a las enfermedades neuro-     mite la orientación en el espacio y saber en todo
           lógicas que han incrementado su prevalencia en  momento dónde nos encontramos; sin duda, una
           las últimas décadas, o bien, el trabajo que en ese  aportación muy valiosa partiendo de que han
           mismo período desarrollaban los Laboratorios  resuelto de un problema que ha ocupado a fló-
           de Ciencia Neurocomputacional ART de Kyoto,  sofos y científcos durante siglos: ¿cómo crea el

          10
]]></page><page Index="14"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com

                                                                                       Por Verónica Castañeda L.



              cerebro un mapa del espacio que nos rodea y
              cómo podemos abrirnos camino en un entorno              Fue durante su estancia en la institución
              complejo?.                                           londinense que el científco descubrió la activa-
                                                                   ción de las células nerviosas en el hipocampo
              John O Keefe                                         de la rata al ubicarla en un determinado lugar.

                 Quien reconoció entusiasta: Estoy en la
              Luna, y actualmente se encuentra trabajando        El campo ha forecido
              como director del nuevo Centro Wellcome
              Sainsbury para Circuitos Neuronales y Compor-        Refrió el doctor OKeefe, al señalar que efec-
              tamiento en Londres, se dijo muy satisfecho y      tivamente conoce a sus colegas, el matrimonio
              refrió: Tengo reputación de ser paciente, ya       formado  por  los  doctores  May-Britt  Moser  y
              que el galardón le fue otorgado por un trabajo de   Edvard Moser, desde que estudiaban con el pro-
              investigación que data de principios de los años   fesor Per Andersen  y sobre quienes, explica,
                                                                                     1
              70, cuando descubrió el primer componente de       querían venir a pasar un tiempo en mi laborato-
              este sistema de posicionamiento al detectar un     rio para aprender algunas de nuestras técnicas.
              tipo de célula nerviosa en el hipocampo del cere-    Fue así que a partir de 1996 hubo un vínculo
              bro que siempre estaba activa cuando una rata se   entre los tres científcos en el abordaje del hipo-
              encontraba en un determinado lugar en una sala.    campo  y su  papel en  la  memoria espacial  y  la
                 En ese sentido, el investigador se percató de   orientación, ya que su deterioro y pérdida es sig-
              que otras células nerviosas se activaban cuando    nifcativa en trastornos como el Alzheimer. Así
              el animal se hallaba en otros lugares, por lo que   que el campo ha forecido.
              llegó a la conclusión de que estas células de
              lugar formaban un mapa de habitación.
                 En una breve entrevista con Adam Smith, direc-
              tor científco del Nobel, OKeefe señaló que hace
              43 años cuando reveló lo descubierto en la rata, la
              gente estaba sorprendida y era escéptica ante ello,
              pues no aceptaban fácilmente profundizar en el
              cerebro y los resultados obtenidos, en tanto otras
              personas no tuvieron ninguna duda al respecto,
              ante lo cual está agradecido.
                 John OKeefe nació en Nueva York en 1939, y a
              los 28 años obtuvo un doctorado en psicología fsio-
              lógica en la Universidad McGill de Canadá. Años
              más tarde, realizó estudios de posdoctorado en el
              University College de Londres, siendo nombrado
              catedrático de neurociencia cognitiva en 1987.
                 En 1996, obtuvo el Premio Kavil de Neuro-
              ciencia, y se convirtió en mentor de los Moser.    Edvard I. Moser
                 Actualmente, el neurocientífco perteneciente
              al University College de Londres, trabaja como       Edvard Ingjald Moser es originario de Alesund,
              director del nuevo Centro Wellcome Sainsbury       Noruega; nació en 1962. Es psicólogo y doctor en
              para Circuitos Neuronales y Comportamiento.
                                                                 Neurofsiología por la Universidad de Oslo desde



              1  Es un destacado investigador del cerebro, perteneciente a la Universidad de Oslo, miembro de la Academia Noruega de Ciencias y Letras, además es
              miembro de la Royal Society.


                                                                                                               11
]]></page><page Index="15"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com

           1995, y director del Instituto Kavli de Neurociencia  como del Consejo de Investigación, que les per-
           de Sistemas y el Centro de Computación Neuronal  mitieron las condiciones adecuadas durante dos
           de la Universidad Noruega de Ciencia y Tecnología  décadas para realizar su investigación.
           (NTNU), ubicado en Trondheim.
              En 1996, como se ha referido, su esposa, la  May-Britt Moser
           científca May-Britt, y él fueron nombrados profe-
           sores de psicología y neurociencias en el NTNU,       La profesora, neurocientífca y psicóloga
           un trabajo que los llevó a infuir en el estable-   May-Britt reconoció que gracias a la facilidad
           cimiento del Centro de Biología de la Memoria  para establecer un contacto más rápido y directo
           (CMB), en 2002, y el Instituto de Neurociencia de  con su marido y colega, el doctor Edvar I. Moser,
           Sistemas en 2007.                                  fue posible un oportuno seguimiento e ir sobre el
              El matrimonio Moser identifcó en  2005 una  mismo objetivo (y es que pueden tener reunio-
           segunda clave del GPS descubierto por el doctor  nes en el desayuno casi todos los días).
           OKeefe, es decir, otras células nerviosas de red
           que generan un sistema coordinado para el posicio-    Como ya es tradición, la premiación se hará
           namiento preciso y la confguración de itinerarios.  efectiva durante la ceremonia en Estocolmo, el
                                                              próximo 10 de diciembre, fecha del natalicio de
                                                              Alfred  Nobel, y en este caso, la mitad del galar-
                                                              dón, estimado será para el doctor OKeefe.



                                                              Fuentes:
                                                              The Offcial Web Site of the Nobel Prize.
                                                              Medios  diversos, de la semana 6 al 10 octubre de 2014.





























              El Instituto Karolinska señaló que el cono-
           cimiento sobre el sistema de posicionamiento
           del cerebro puede ayudarnos a entender () la
           devastadora pérdida de la memoria espacial que
           afecta a las personas con Alzheimer.
              Al margen de haber obtenido diversos recono-
           cimientos junto con su esposa, Edvard reconoció
           que el trabajo distinguido es una labor en equipo,
           un montón de gente invisible, tanto de la NTNU,


          12
]]></page><page Index="16"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com
























































































                                                                                                               13
]]></page><page Index="17"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com

                                            Y otros Nobel




              Al  día  siguiente,  de  haber  anunciado  el Premio   Y por su parte, sin omitir a los ganadores del Nobel
           Nobel de Fisiología o Medicina, La Real Academia de  de la Paz, y de literatura, que en su oportunidad,
           las Ciencias, confrmó que el Nobel de Física corres-  incluiremos más a profundidad, el Comité determinó
           pondía a los científcos japoneses, Isamu Akasaki,  al francés, Jean Tirole como Nobel de Economía 2014,
           Hiroshi Amano y Shuji Nakamur (nacionalizado esta-  por contribuir al estudio
           dounidense), por haber inventado el diodo emisor de  de  las  industrias
           luz LED, poderosa fuente de ahorro de energía, y res-  poderosas en el
           petuosa del medio ambiente, con lo cual se benefcia  mercado, y su
           la vida de más de 1.5 mil millones de personas que  efecto sobre
           carecen de electricidad en el mundo.               la economía,
              El día 8 de octubre, la instancia dio a conocer que  así como las
           los científcos estadunidenses, Eric Betzig, del Insti-  alternativas
           tuto Médico Howard Hughes y William E. Moerner, de  de regulación
           la  Universidad  de  Stanford,  además  del  rumano-ger-  para atenuar
           mano, Stefan W. Hell, del Instituto Max Planck obtenían  los  efectos
           el Nobel de Química 2014, por haber desarrollado un  negativos  de
           microscopio de fuorescencia de alta resolución, deter-  estos fenómenos.
           minante en la investigación científca.



















































          14
]]></page><page Index="18"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com
























































































                                                                                                               15
]]></page><page Index="19"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com
                    ¿Sabías que








           la creatividad puede estar relacionada con el      Google Earth ha facilitado interesantes descu-
           desorden?                                          brimientos antropológicos?


              Sí, aunque parezca una idea difícil de creer, hay   Sí, además de los maravillosos viajes virtua-
           estudios que han probado esta teoría. Por ejem-    les, el famoso programa informático ha permi-
           plo, un experimento hecho por la investigadora     tido encontrar, por ejemplo: restos fósiles de
           Kathleen Vohs de la Universidad de Minnesota,      mamíferos en África; y es que cuando unos
           instó a 48 estudiantes universitarios a que pensa-  albañiles italianos trabajaban con piedras calizas
           ran en diez usos no convencionales para pelotas    traídas de Egipto, encontraron en una de ellas
           de ping-pong. A la mitad de ellos se les pidió que   lo que parecía un esqueleto. Por tanto, usando
           ocuparan una habitación muy organizada y lim-      Google Earth, científcos de la Universidad de
           pia, en tanto la mitad restante se mantuvo en otra   Michigan descubrieron los restos de cuevas
           que lucía demasiado desordenada. Cada idea de      antiguas  desconocidas  que  estaban  llenas  de
           los estudiantes fue califcada en una escala del    fósiles de pequeños mamíferos, de al menos 20
           uno al tres (de nada creativo a muy creativo).     millones de años de antigüedad.
              Los resultados fueron sorprendentes. Los           Otro hallazgo más fue el de Monte Mabu, una
           asistentes del estudio que califcaron a los estu-  región  de  Mozambique  inexplorada  hasta  antes
           diantes, encontraron que mientras los jóvenes      de 2005, que Google Earth encontró en forma de
           que trabajaron en la habitación desordenada fue-   un espeso bosque del cual no se tenía noticia
           ron más creativos, los de la otra habitación no    con anterioridad, ni aparecía en los mapas. Así
           tuvieron ideas tan innovadoras.                    que al ser rastreado, por primera vez, asombró a
              Por lo anterior, Vohs determinó que ser creativo   la comunidad científca por las singulares espe-
           corresponde a romper con la tradición, el orden y   cies que lo habitan y su maravillosa fora.
           la convención, y un ambiente desordenado parece       Otros  importantes  descubrimientos  de  este
           ayudar a las personas a hacer justo eso.           programa son: algunas pirámides egipcias de
              Desde luego que dicho estudio sólo se trata de   las que no se tenía noticia, diversos geoglifos
           una interesante propuesta, ya que para algunos,    peruanos y restos de antepasados humanos en
           estar en un espacio desorganizado representa no    una región de Johannesburgo.
           poder estructurar de manera clara ningún pro-
           yecto, y por ello se empeñan en poner orden en
           todo; en fn, tal vez pueden probar lo contrario.



























          16
]]></page><page Index="20"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com
























































































                                                                                                               17
]]></page><page Index="21"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com











                      Belleza y encanto medieval de la Venecia del Norte.




              Aunque su nombre podría referirse a un lugar anti-  Casco histórico
           guo y lleno de misterios, o la descripción de una mujer
           malvada, fea, que puede volar montada en una escoba,   Que en el año 2000 fue declarado por la Unesco,
           según los cuentos infantiles, o incluso, a la hechicera  Patrimonio de la Humanidad, por sus estructuras
           que en ciertas culturas tiene poderes mágicos; lo cierto  arquitectónicas medievales que permanecen intactas.
           es que se trata de todo lo contrario, ya que el nombre   Dicho centro se articula alrededor de la plaza prin-
           de esta enigmática ciudad proviene del noruego antiguo  cipal Grote Markt o Plaza Mayor, y sus históricas edif-
           bryggia que signifca: puente, muelle o atracadero.   caciones están rodeadas de canales.
              Es así que Brujas, conocida por la gran cantidad de   Dentro de los monumentos civiles que le dan rele-
           puentes que ostenta, es uno de los sitios medievales  vancia están: las estatuas de Jan Breydel y Pieter De
           de Bélgica donde se pueden fundir romance, cultura,   Koninck, héroes de la Batalla de las espuelas de oro,
           tradición e historia.                              ocurrida en el año 1302, y en la que combatieron las
              Y a pesar de que no se ubica entre las principa-  milicias francesas y las famencas, ya que Francia
           les ciudades de ese país, pues es la capital de Flandes  ambicionaba el territorio de Flandes.
           Occidental, Brujas tiene lo suyo con sus monumentos   También en este punto se ubica el singular campanario
           y tesoros, donde los paseos a pie, bicicleta y en barca  de 83 metros de altura, cuya antigüedad data de 1240, y
           tienen preferencia, ya que no está permitido que los  que fungió como centro administrativo y vigía de la ciu-
           autos estropeen los espacios de gran valor artístico.  dad, pues hacía sonar su campana para alertar de cualquier
              Algunos de los sitios más sugeridos para conocer  indicio de incendio. Algunas fuentes referen que también
           durante su recorrido son:                          tocar las campanas servía para dar las noticias.






































          18
]]></page><page Index="22"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com
                                                                                          Por Redacción Relax




                 Junto al campanario, hay que mencionar, está el
              mercado cubierto o mercado de los paños que, anti-
              güamente, ofrecía lana, paño y encaje a los visitantes;
              sin  embargo,  ahora  su  edifcación  está  destinada  al
              Museo Dalí y a una serie de exposiciones.












                                                                 Sus monumentos religiosos

                                                                   Hablar de Brujas, es hacerlo de una ciudad donde
                                                                 poco más del 50% de sus habitantes son religiosos,
                                                                 de ahí que, por ejemplo, la Basílica de la Santa San-
                                                                 gre se erija como una de sus atracciones principales.
                                                                 Aunque se considera una basílica menor, su historia
                                                                 se remonta al siglo XII, como capilla de la residen-
                                                                 cia del conde de Flandes, Teodorico de Alsacia, quien
                                                                 supuestamente trajo sangre de Cristo de Tierra Santa,
                                                                 recogida por José de Arimatea. Su capilla inferior está
                                                                 dedicada a San Basilio el Grande.

















              Plaza Burg

                 En ella confuyen el Palacio de Justicia (1535), la
              Probostía, la Basílica de la Sangre y el Ayuntamiento
              (1376), entre otras importantes construcciones que   No puede faltar en la visita a Brujas, la Iglesia de
              van de los estilos barroco,  gótico y hasta renacentista.   Nuestra Señora (en neerlandés  Onze-Lieve-Vrouwe-
                 Cerca de la plaza está la calle Breidelstraat, donde   kerk), que empezó su construcción en el siglo XIII, y
              se puede transitar y hay diversos restaurantes, bares   que posee una torre de 122.3 metros de altura, la más
              turísticos y un cómodo pasaje de tiendas para hacerse   alta de toda la ciudad y la segunda de ladrillo más alta
              de souvenirs.                                      del mundo. En ella se encuentran algunas importan-
                 También, bajo el Palacio de Justicia, se encuentra un   tes obras de arte como la Madonna de Brujas, del gran
              pasaje abovedado que conduce al callejón del Asno Ciego,   escultor y pintor italiano Miguel Ángel, y La Transf-
              uno de los puntos más románticos de Brujas.        guración de Jesús, del pintor famenco Gerard David
                                                                 (1460-1523), quien fue sepultado en la misma iglesia.

                                                                                                               19
]]></page><page Index="23"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com






              En ese mismo renglón se encuentra la Catedral de  asadas, hortalizas, mejillones, arenques y otros ali-
           San Salvador, la más antigua de las construcciones de  mentos acompañados de cerveza, vinos y además se
           orden religioso, que comenzó a edifcarse en el siglo  ofrece el maravilloso chocolate y los waffes.
           IX y que se caracteriza por poseer una mezcla de ten-  Curiosamente, se dice que en Bélgica se sirve la
           dencias artísticas como romana y gótica, pues fue res-  cantidad de comida de Alemania, pero con la calidad
           taurada en varias ocasiones.                       de Francia.
              Por otra parte, una de las edifcaciones más famo-
           sas de Brujas es el beguinaje de la Viña, una especie
           de convento ubicado al sur que, originalmente, fue
           construido para mujeres que, sin tener una profesión
           religiosa, residían juntas. Este espacio data del año
           1245, está integrado por al menos 30 casitas y nume-
           rosos árboles de gran altura, además de su respectiva
           capilla.


           Museos

              Los museos más destacados en Brujas son el
           Museo Gruuthuse, que alberga las estancias de un
           palacio gótico del siglo XV, pertenecientes a la familia
           Gruuthuse, una de las más poderosas de la ciudad, y
           que está enfocado en las artes decorativas; y el  Museo
           Groeninge, conocido también como Museo Municipal
           de Bellas Artes de Brujas, que tiene su origen en el
           siglo XVIII y concentra donaciones de varios artistas
           hechas durante la siguiente centuria.


                                                                  en Briu
                                                                    Cabe mencionar que durante el otoño y fna-
                                                                 les del mes de enero, tiene lugar en Brujas, la
                                                                 Brugge Cetraal, festival cultural en que se dan
                                                                 cita artistas de toda Europa. Y es que después
                                                                 de la caída del muro de Berlín, se renovó con
                                                                 mayores bríos la interacción entre Flandes y la
                                                                 Europa Central; en ese renglón, durante cuatro
                                                                 meses tiene lugar una intensa oferta de con-
                                                                 ciertos, eventos, películas, representaciones y
                                                                 exposiciones. Un ejemplo de ello es la muestra
                                                                 titulada De Van Eyck a Durero, que se presentó
                                                                 en el otoño de 2011, en el Museo Groeninge, y
           Gastronomía                                           que conjuntó una colección de obras no reuni-
                                                                 das jamás, ya que varias pinacotecas europeas,
              Siendo muy visitada por miles de turistas al año, la   norteamericanas y hasta coleccionistas priva-
           gastronomía de Brujas no puede estar desligada de la   dos cedieron sus obras para esa ocasión.
           cocina belga, muy infuenciada por la francesa y hasta
           por la alemana.
              Existen  restaurantes  en  los  que  se  preparan  las
           gambas con salsa de curry rojo, steak tartar, ancas de
           rana con ajo, carnes a la parrilla, mariscos, patatas

            20
]]></page><page Index="24"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com
























































































                                                                                                               21
]]></page><page Index="25"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com









              La maggiorata que ha trascendido, dejando un
             sello como uno de los tesoros mundiales del cine.



             Sophia Loren llegó a sus ochenta años de vida, y   Y es que a diferencia de otras estrellas de su
          lo hizo de una forma plena, en armonía y agradecida  época, esta italiana se ha reconocido feliz con una
          con el mundo, comprobando que es querida y admi-   existencia  compartida  con  su  trabajo,  su  familia  y
          rada, y que su trabajo ha dejado una honda huella en  amigos, prueba de que ha sabido vivir positivamente,
          el arte cinematográfco.                            y aquilatar lo sufrido en la infancia, porque con los
                                                             años alcanzó la estabilidad.
                                                                 Es así como Sofa Villani Scicolone (su nombre
                                                               verdadero), una de las intérpretes más bellas e
                                                                importantes del cine del siglo XX, de acuerdo al
                                                                 American Film Institute, ha llegado a ocho déca-
                                                                  das de vida con mayor ahínco y haciendo un
                                                                  recuento de la cosecha de triunfos, difcultades
                                                                   y aprendizajes.
                                                                      Hoy, la ganadora de dos premios Oscar, uno
                                                                   de ellos honorífco; de un Globo de Oro; de un
                                                                   Premio BAFTA y de varios festivales cinemato-
                                                                   gráfcos, goza el mejor de ellos: el cariño de su
                                                                  público.

                                                               Belleza para triunfar


                                                                 Sofa Villani Scicolone vio la primera luz en Roma,
                                                              Italia, el 20 de septiembre de 1934, como la hija
                                                                 mayor de Romilda Villani, una maestra de piano,
                                                                   y del ingeniero Riccardo Scicolone; y creció en
                                                                   Pozzuoli, una provincia de Nápoles. Su her-
                                                                   mana se llama María.
                                                                      Debido a la Segunda Guerra Mundial, cuyos
                                                                   estragos  vivió  en  plena  infancia,  y  también  a
                                                                  la separación de sus padres, Sophia tuvo que
                                                                 mudarse al sur de Italia con su abuela, su madre
                                                                 y su hermana, donde abrieron una taberna para
                                                                  mantenerse económicamente, ya que su padre
                                                                   las había abandonado.
                                                                      Pasado el tiempo, y consciente de la admi-
                                                                    ración que su belleza física despertaba, Sophia
                                                                    comenzó a  participar  con pequeños  papeles
                                                                   en películas italianas y en concursos a los que
                                                                   acudió acompañada de su madre (incluso par-
                                                                 ticipó en Miss Italia a la edad de 14 años, que-
                                                              dando fnalista en 1951), y  alcanzó a protagonizar
                                                             alguna fotonovela, bajo el nombre de Sophia Lazzaro
                                                             o Sophia Villani.

          22
]]></page><page Index="26"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com


              Por V. Castañeda




              Inicios en el cine

                Luego de interpretar a una cabaretera en  Ana      Por su parte, La condesa de Hong Kong (1967), en la
              (1951), cuya protagonista era la también bella Silvana  trabajó al lado de Marlon Brando y dirigida por Char-
              Mangano, la actriz comenzó su andar de manera  les Chaplin, no tuvo el éxito esperado; sin embargo,
              constante en el celuloide; sin embargo, se trató de  por su notorio reparto y por tratarse de la última
              flmes en los que se explotó rotundamente su atrac-  dirección del gran Chaplin, es considerada por algu-
              tivo físico (por ejemplo, Era lui... sì! sì!, flmada en  nos expertos como una de sus mejores obras.
              1951; o bien, Noches con Cleopatra, en 1954, en la cual
              su imponente fgura lució en todo su esplendor, des-  Vida personal
              pertando el encantamiento de los caballeros). Para
              ese tiempo ya ostentaba el apellido Loren.           A la par del trabajo, al tiempo que se encumbraba
                                                                bajo los refectores de Hollywood, en la segunda
              El mecenas                                        década de los años 50, Sophia se relacionó sentimen-
                                                                talmente con Carlo Ponti, 21 años mayor que ella, y
                 Sería al promediar los años 50 cuando, trabajando  se casaron en México. No obstante, debido a que era
              al lado del actor y director italiano Vittorio De Sica, en La  casado, y que en Italia podía ser acusado de bigamia,
              ladrona, su padre y el taxista; Sophia conocería al productor  el matrimonio fue anulado de manera temporal para
              Carlo Ponti, hombre clave en su trayectoria y vida, quien  evitar una demanda, y retomado en 1966.
              la dirigió con acierto y protegió en el ámbito, llevándola   Con Ponti, Sophia procreó dos hijos: Carlo (1968),
              al éxito, y por supuesto, acercándola a un gran actor  quien es director de orquesta, y Edoardo (1973), direc-
              que sería su compañero en 12 cintas que los consagra-  tor de cine. La actriz reside en Ginebra, Suiza, y aun-
              rían como pareja del cine: Marcello Mastroianni.   que su marido partió desde hace siete años, disfruta
                Ponti acogió la carrera de Sophia con gran visión,  su vida y de sus cuatro nietos.
              escogiendo para ella mejores papeles, por lo que
              transitó de roles de mujer fatal y algo vulgar, a otros
              más refnados, elegantes y menos agresivos, por lo
              que logró entrar en el grupo de las actrices del neo-
              rrealismo italiano como Claudia Cardinale, Gina
              Lollobrigida y Lucía Bosé.
                Con su mecenas, Sophia alcanzó Hollywood a tra-
              vés de cinco contratos con Paramount y compartió
              créditos con Alan Ladd (La sirena y el delfín, 1957), con
              Cary Grant y Frank Sinatra (Orgullo y pasión, 1957),
              con Anthony Perkins (Deseo bajo los olmos, 1958); nue-
              vamente con Grant (Houseboat, 1958), y con Anthony
              Quinn (Heller in pink tights o  El pistolero de Cheyenne,
              1960), siendo esto un parteaguas en su carrera que la
              llevó a la internacionalización.
                Después de estas historias  llegaron otras más
              como  El Cid,  La ciociara (Dos mujeres) y  La condesa de
              Hong Kong. En específco, con Dos mujeres, un drama
              bélico flmado en 1960 y dirigido por Vittorio De Sica,
              Sophia obtuvo el reconocimiento de la crítica en
              varios festivales como Venecia, Cannes y Berlín, y el
              Oscar en la categoría de Mejor actriz, con una actua-
              ción en un idioma no inglés en 1961.


                                                                                                               23
]]></page><page Index="27"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com






           Más bonita que ninguna                             las siguientes son algunas producciones:

              Por difícil que resulte creerlo, Sophia Loren, quien   •   El oro de Nápoles (1954)
           poseía una belleza mediterránea con 1.74 metros de    •   Atila (1954)
           estatura, ojos claros, rasgos exóticos, cuerpo propor-  •   Pan, amor y fantasía (1955)
           cionado y otros notables atributos, ha comentado en   •   El cid (1961)
           más de una ocasión que nunca se sintió bonita, ya que   •   Matrimonio a la italiana (1964)
           incluso algunos productores y directores argumenta-   •   Arabesco (1966)
                                                                 •   La condesa de Hong Kong (1967)
                                                                 •   Los girasoles (1971)
                                                                 •   El hombre de la Mancha (1972)
                                                                 •   El puente de Cassandra (1976)
                                                                 •   Prêt-a-Pòrter (1994)
                                                                 •   Soleil (1997)
                                                                 •   Entre extraños (2002)
                                                                 •   La vida de los santos (2004)
                                                                 •   Nine (2009)
                                                                 •   Femina (2010)
                                                                 •   La voz humana (2013).



                                                                   De manera especial, la actriz celebró sus 80
                                                                años de vida en México, donde le fue entregado
                                                                el pergamino de Visitante Distinguido del Dis-
                                                                trito Federal y las Alas de la Ciudad de México;
                                                                inauguró la exposición Sophia Loren en México
                                                                en el Museo Soumaya, donde también fue aga-
                                                                sajada con una cena en su honor y fue visitada
                                                                por varios amigos del mundo artístico como
                                                                los actores Forest Whitaker, Andy García y Jon
                                                                Voight; los cantantes Laura Pausini y Miguel
                                                                Bosé; y el presentador Larry King; entre otras
                                                                celebridades. También le fue otorgado un Ariel
                                                                honorífco en nombre de la Academia Mexicana
                                                                de Artes y Ciencias Cinematográfcas, de manos
                                                                del director mexicano Felipe Cazals.
           ban que tenía una nariz muy larga y una boca muy
           grande, descartándola de algunos de sus proyectos;
           sin embargo, quien supo apreciar la belleza de la actriz,
           aquilató su porte, versatilidad y pasión interpretativa.

                                                                   Habiendo experimentado una infancia com-
           Algo de su vasta flmografía
                                                                plicada debido a los bombardeos de la Segunda
                                                                Guerra Mundial, que trajeron consigo hambre y
              Durante  la  entrega  de  su  Oscar  honorífco  en   desaliento, y también a la ausencia de un padre;
           1991, Sophia Loren  fue reconocida como Uno  de
           los tesoros mundiales del cine. Aunque su carrera    lo vivido durante parte de la juventud y la etapa
                                                                adulta resultó con creces, ser mucho mejor.
           cinematográfca comenzó en 1950 y sus primeros tra-
           bajos no eran muy destacados, abarca más de 75 fl-
           mes, teleflmes y series. Además de la mencionadas,

            24
]]></page><page Index="28"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com
























































































                                                                                                               25
]]></page><page Index="29"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com













                              Rosario Castellanos, quien volcó su sensibilidad
                       y evocó a la muerte, la creación y el amor en su composición.



                                                                                   Por Verónica Castañeda



              Sin duda, para la litera-                                         Poder del hombre
           tura mexicana es un ver-
           dadero honor albergar                                                        Como  hija  de  César
           dentro de sus fguras                                                        Castellanos, un severo
           el genio y la pluma                                                           terrateniente   tradi-
           de Rosario Castella-                                                           cionalista y direc-
           nos, la escritora y                                                             tor   de    escuela
           poeta que exaltó                                                                  secundaria,  y de
           el feminismo y                                                                    Rosario Figue-
           defendió     las                                                                   roa, costurera
           causas de los                                                                       de clase  social
           indígenas     y                                                                     baja,    ambos
           las   mujeres                                                                        originarios
           de    México,                                                                        del estado de
           debido a la                                                                          Chiapas,    el
           percepción de                                                                        25 de mayo
           injusticia que                                                                       de 1925 vio la
           tuvo desde su                                                                        primera luz,
           infancia.                                                                            en la ciudad
              Hablar de                                                                        de     México,
           ella  es  sumer-                                                                    Rosario    Cas-
           girse   en   un                                                                    tellanos.     Al
           torbellino    de                                                                  poco tiempo la
           experiencias que                                                                  familia volvería a
           la llevaron a crear                                                              Comitán.
           cuentos,    novelas,                                                              Tenía un her-
           ensayos, poesías y                                                            mano menor, Ben-
           hasta teatro, por lo que                                                    jamín, quien era el
           el presente espacio no es                                                 orgullo  de  la  familia  y
           sufciente para ahondar en                                               gran consentido de su padre;
           su obra y sus motivos, por ello,                                     sin embargo, éste enfermó de
           creemos conveniente hacer un                                      apendicitis  y  murió  siendo  muy
           breve recuento de su infancia y juven-                       pequeño, signifcando un terrible golpe
           tud a través de su obra, a manera de homenaje,  para la familia, que veía en él la extensión del ape-
           al cumplirse 40 años de su partida.                llido Castellanos y el futuro de los negocios.




          26
]]></page><page Index="30"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com






                 Lo anterior hizo que Rosario se mantuviera        Cuando contaba 10 años de edad, la familia
              mucho tiempo en un ambiente doloroso de silen-     Castellanos se vio obligada a repartir sus tierras
              cio y soledad, en parte, debido a que por su con-  entre los campesinos, debido al plan de reforma
              dición de mujer, se sentía ignorada como hija ,  en  agraria del presidente Lázaro Cárdenas, lo que
                                                         1
              tanto se percataba de las injusticias que enfrenta-  derivó en que vendiera lo que les quedaba de
              ban los trabajadores indígenas de su padre.        la propiedad, y en un promedio de cinco a seis
                                                                 años, se establecería en el Distrito Federal, espe-
              Letras como compañía                               cífcamente en un departamento de la colonia
                                                                 Roma. Esta experiencia signifcó para Rosario
                 Rosario cursó los primeros estudios en Comi-    adentrarse en un nuevo mundo, lejos de los cam-
              tán, y siendo todavía una niña, recibiría como  pesinos indígenas de la etnia maya, con quienes
              regalo de cumpleaños la suscripción a una revista  había tenido gran contacto.
              que tenía una sección donde los lectores podían      Después del bachillerato, y cuando fue tiempo
              colaborar, así que después de un tiempo, ahí publi-  de decidir qué carrera estudiar en la Universi-
              caría sus primeros versos dedicados a Rin-Tin-Tín,  dad Nacional Autónoma de México, Rosario se
              un perro de los dibujos animados.                  encontró ante un dilema: su padre deseaba que se
                 El encanto de la pequeña por las letras era indis-  licenciara en química, mientras que su profesor de
              cutible, así podía desfogar su timidez y soledad.   flosofía, le sugería cursar su asignatura, y hasta su



              1  Alguna vez escribió a Ricardo Guerra (su único amor): Usted sabe que tuve un hermano y que se murió, y que mis padres, aunque nunca me lo dijeron directa y explícitamente, de
              muchas maneras me dieron a entender que era una injusticia que el varón de la casa hubiera muerto y que en cambio yo continuara viva y coleando. En Cartas a Ricardo, México 1994.














































                                                                                                               27
]]></page><page Index="31"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com




           profesora de latín, le recomendó la carrera de dere-  Promotora de los derechos de los indígenas
           cho. Ante ello, la joven tomó la tercera opción como
           la mejor; no obstante, apenas había comenzado el      Para 1955, la autora regresó a Chiapas donde
           ciclo escolar, desertaría y se pasó a flosofía. Para  conviviría con los indígenas. Se hace cargo del
           ese tiempo, junto con su familia, se había mudado a  teatro  guiñol del  Instituto  Nacional  Indigenista;
           una enorme casa cercana al bosque de Chapultepec.  montaría producciones educativas con apoyo del
              Contaba 23 años de edad, cuando fallecieron  pintor Carlos Jurado y asistentes indígenas, y ense-
           sus padres, casi simultáneamente, y a partir de ese  ñaría a los niños historia y geografía, además de
           momento,  paradójicamente  se  sentiría  liberada,  hacer una traducción de la Constitución a la len-
           entregándose a la literatura por completo y comen-  gua tzotzil, con el fn de enterar de sus derechos a
           zando a publicar en América, Revista Antológica.   estos grupos. Fue en estos andares cuando escribió
              En 1950 recibió su título de licenciada en floso-  la novela Ofcio de tinieblas y la compilación de
           fía y letras por la UNAM, y una beca del Instituto  cuentos Ciudad Real, además de la famosa Balún-
           de Cultura Hispana para estudiar un posgrado en  Canán (1957), por la que obtiene el Premio Chia-
           Madrid sobre Estética, Estilística e Historia de las  pas; y se casaría con el intelectual Ricardo Guerra.
           religiones, lo cual la llevó a visitar países del Viejo
           Continente, y a ponerse en contacto con la obra  Embajadora cultural
           de Simone de Beauvoir, Virginia Woolf y Simone
           Weil, flósofas y escritoras feministas.               Ya reconocida por el núcleo cultural de nuestro
              Luego de concluir esta enriquecedora expe-      país, Rosario Castellanos es nombrada Directora
           riencia, la escritora regresó a México y se fue a  General de Información y Prensa de la UNAM,
           radicar a Chiapas para encargarse de la promo-     mientras también es madre y esposa. En 1971, es
           ción de actos culturales en el Instituto de Artes de  nombrada por el presidente de México, Luis Eche-
           Chiapas, pero al poco tiempo contraería tubercu-   verría, embajadora de México en Israel, y ese sería
           losis y dejaba dicho puesto; no obstante, durante  su último destino, ya que además de su labor diplo-
           estos años ya contaba con varias obras como la  mática, seguiría escribiendo, en tanto es en esa tierra
           novela De la vigilia estéril (1950); y los poemas  donde recibiría el acta de divorcio.
           Trayectoria del polvo, El cristal fugitivo (1948) y   Tres años después de radicar en Tel Aviv, el 9
           Apuntes para una declaración de fe (1948); y se  de agosto de 1974, la brillante escritora falleció
           preparaba para continuar con otras.                como consecuencia de una descarga eléctrica, a
                                                              la edad de 49 años.

































          28
]]></page><page Index="32"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com
























































































                                                                                                                29
]]></page><page Index="33"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com










           La historia de Sandra Laing, víctima del racismo, es claro ejemplo

                                 de la incongruencia del ser humano.




              Era negra pero hija de blancos, blancos que ido-  a los negros a emigrar a otros lugares, principalmente
           latraban su color de piel y sus raíces, y que, partida-  zonas rurales, con lo cual se pensaba frenar su desa-
           rios del apartheid, vivieron en carne propia las          rrollo y que llegaran a convertirse  en clase
           consecuencias de la doctrina que defen-                       media  urbana.  A  los  negros  se  les  pro-
           dían; eran partícipes de un sistema                               hibía comprar inmuebles. Y es que
           que les llevó a separarse de su hija.                               en  ese  tiempo  la  raza  blanca  en
              Ella es Sandra Laing, una                                          Sudáfrica representaba el 21%,
           mujer negra a la que la discri-                                         mientras el 68% era negra y el
           minación racial marcó desde                                              11% comprendía mestizos e
           la infancia, y que a pesar                                                indostanos.
           de la protección que le                                                       Otra ley al respecto
           podían dar sus padres                                                       prohibía   las  uniones
           frente al rechazo, no                                                        interraciales y apreciaba
           permaneció ajena a las                                                       como un delito las rela-
           crueles actitudes de una                                                     ciones sexuales entre
           sociedad en pugna que                                                         negros y blancos.
           determinó su destino.                                                            Hacia 1953, las pla-
              Y es que a pesar                                                           yas, autobuses, hospi-
           de que la segregación                                                         tales,  escuelas  y  hasta
           racial en Sudáfrica ya                                                       las iglesias aplicaban la
           tenía una larga historia,                                                    segregación racial. Los
           desde principios del siglo                                                   negros debían identif-
           XIX, fue hasta el siguiente                                                 carse y no podían entrar
           que comenzó a tomar                                                        a algunas ciudades sin
           fuerza, y para mediados de                                                permiso, y menos aún que-
           esta  centuria,  fue  formali-                                           darse.
           zada, respaldada por leyes ins-                                            En   1954,   asumió   el
           tauradas principalmente por los                                       gobierno de Sudáfrica, Johannes
           blancos de origen afrikáner,  quie-                                 Gerhardus Strijdom, un hombre
                                    1
           nes peleaban su supremacía frente a                              originario de Colonia del Cabo, quien
           los negros, a pesar de ser minoría.                           recrudeció aún más la aplicación de estas
              Dentro de la implantación inicial de las              severas disposiciones.
           políticas discriminatorias estuvo el impedir el sufra-
           gio a los negros, así como el veto a que asumieran  En el apogeo de un sistema
           cargos en la administración pública y, en 1950, una
           ley promulgó la reserva de ciertos distritos en las ciu-  Sandra Laing nació en Piet Retief, una ciudad de
           dades donde sólo podían habitar los blancos, forzando  la provincia de Mpumalanga, en Sudáfrica, en 1955; y


           1  Grupo étnico de origen neerlandés (colonos europeos procedentes de Holanda, Francia y el norte de Alemania).


          30
]]></page><page Index="34"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com

                                        Por Verónica Castañeda



              ante la sorpresa de sus padres, Abraham y Sannie Laing, una
              pareja de afrikáners; era negra, lo cual se debió a la herencia
              genética de al menos tres generaciones atrás.
                 En ella se manifestó la segunda Ley de Mendel o el prin-
              cipio de segregación que refere que [] ciertos individuos
              son capaces de transmitir un carácter aunque en ellos no
              se manifeste. Así que sus progenitores, ultraconservado-
              res y militantes del Partido Nacional y fanáticos defensores
              del apartheid, llevaron una vida difícil al saber que tenían
              que representar a una sociedad que reprobaba y anulaba los
              derechos de los negros.
                 A los 10 años de edad, el colegio, partidario del sistema
              de segregación, expulsó a la pequeña, quien fue escoltada a
              sus casa por dos policías. En ese tiempo, fue de gran valor
              el test de ADN de su padre (en ese entonces llamado prueba
              de blood-typing), quien al frente del Partido Nacional, pudo
              comprobar que era su hija de verdad.






























                 Según testimonio de la misma Sandra, quien actualmente
              tiene 59 años: Mi padre siempre me decía que era blanca. Él
              pensaba en mí como su niña blanca. Y es que los Laing defen-
              dían a muerte la pureza de sus ancestros para comprobar el
              alto abolengo que los caracterizaba; mientras tanto, relatan los
              documentales sobre su vida, era obligada a no asolearse para
              no oscurecer más su piel, y se aplicaba cremas con el fn de
              aclararla; sin embargo, su cabello crespo la delataba.
                 Irónicamente, en 1967, cuando Sandra tenía 12 años de
              edad, el gobierno sudafricano, a instancias del señor Abraham,







                                                                                                               31
]]></page><page Index="35"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com











                              aprobó una ley que declaraba blancos en derecho a todos los hijos de padres blancos, con
                              la cual, su hija pasó a ser blanca, con el fn de defender la integridad de su hija, empero no
                              evitó lo vivido, ya que Sandra se sentía más parte de los negros que de los blancos, y por tanto,
                              congeniaba con ellos.

                                 Más negra que blanca


                                        Ante la incertidumbre emocional de unos padres que veían en ella la crítica,
                                        la perdición y la retracción de las reglas que ellos mismos habían apoyado; y
                                           por otra parte, el repudio de los nueve colegios por donde pasó, su iglesia,
                                             y sus compañeros; Sandra no tuvo más que huir, cuando pudo hacerlo, y
                                               comenzar una vida entre aquellos que sí la aceptaban, negros como ella.
                                                    Así que a los 16 años de edad, se fugó a Suazilandia con un negro
                                                  llamado Petrus Zwane; se casó y tuvo dos hijos, decisión que su padre
                                                  nunca le perdonaría por traicionar los ambiguos principios que le
                                                  había inculcado, e incluso la amenazó con recibirla a tiros, si regresaba.
                                                     Separada de sus padres, con una vida ajena a ellos, como si
                                                  hubiera sido cortada de sus raíces de un tajo, Sandra comenzó una
                                                  vida difícil, sin que nadie hubiera podido hacer algo, y es que los
                                                 señores Laing parecían haber optado por la negación. Después de un
                                                 tiempo, y en medio de problemas con su marido, Sandra volvió a su
                                                 tierra natal y vivió la separación de sus hijos, pues ofcialmente ella
                                                seguía siendo blanca.
                                                   Al divorciarse de Petrus, Sandra se casó nuevamente, y tuvo tres hijos
                                                más, al tiempo que fue capaz de reclamar la custodia de los primeros.
                                                   Pasaron muchos años todavía para que el apartheid perdiera fuerza,
                                                 años en los cuales el padre de Sandra falleció, sin perdonarla y en
                                                  los que ella, sin embargo, pudo visitar a su madre a escondidas para
                                                  luego reconciliarse.
                                                    En 2003, Sandra comentó a la BBC que trataba de olvidar su
                                                 pasado y vivir una nueva vida y señaló: Me hubiera gustado que
                                               Nelson Mandela hubiera sido nuestro presidente cuando yo nací. Tal
                                             vez no debería haber abandonado mi casa, podría haber terminado mis
                                           estudios y hubiera visto a mis hermanos todo el tiempo.






                                                 La vida de Sandra Laing ha quedado registrada en varios docu-
                                              mentales como: Skin (2008), del realizador francés Anthony Fabian;
                                              In search of Sandra Laing (1977), de Anthony Thomas;  Sandra
                                              Laing: A spiritual journey (2000), y Skin deep: The story of Sandra
                                              Laing (2009).






          32
]]></page><page Index="36"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com
























































































                                                                                                               33
]]></page><page Index="37"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com










                                                                          Presenta la línea ENDOCARE
            La trombosis es la primera causa de muerte en México
                                                                 Una completa línea de productos para el cuidado
              Con el fn de concientizar a la población y a los   del rostro que contiene el ingrediente exclusivo y paten-
           médicos sobre esta enfermedad, se realizará el II Sim-  tado Secreción de Cryptomphalus Aspersa (SCA), que
           posio Internacional de Hemostasia y Trombosis / 1er   reactiva la regeneración celular con propiedades tanto
           Foro para Pacientes. Se espera contribuir a la reducción   antioxidantes como reparadoras. Tiene un efecto tensor
           del número de casos sin diagnóstico, detectar facto-  reafrmante; previene, protege y restaura el daño cutá-
           res de riesgo e invitar a los sistemas sanitarios a crear   neo; y actúa en la curación de heridas acelerando el
           acciones de prevención, diagnóstico y tratamiento.   proceso de recuperación. Destruye bacterias y desechos
           Cada 37 segundos muere una persona en el mundo      celulares; incrementa la fuerza tensora devolviendo
           por esta enfermedad, y en México es la principal causa   elasticidad y frmeza con su intensa acción antigrave-
           de  muerte  evitable  en  los  hospitales,  abarcando  dos   dad que reduce efcazmente arrugas, facidez y fotoen-
           patologías graves: la trombosis venosa profunda (en   vejecimiento avanzado.
           las piernas) y el embolismo pulmonar.                                                (María de Jesús Shimasaki)
                                              (María de Jesús Shimasaki)






              No más ceguera evitable en la Ciudad de México     DWYN expande capacitación hacia Latinoamérica

                                                                 DWYN (Does What You Need) inició su expansión
              El Palacio de la Escuela de Medicina de la UNAM   en capacitación hacia Latinoamérica dando cursos
           fue la sede del acto conmemorativo del Día Mundial de   para Vendedores en Comunicación, Segmentación y en
           la Visión, organizado por la Agencia Internacional para   Ventas en Latinoamérica, en septiembre. En este evento
           la Prevención de la Ceguera y la Sociedad Mexicana   participaron vendedores y gerentes de la industria far-
           de Oftalmología. El evento contó con la presencia de   macéutica de siete países. DWYN ofrece soluciones en
           organismos y profesionales internacionales, represen-  capacitación, servicios de personal, coaching y consul-
           tación de la SS, OMS, OPS y socios corporativos (Bayer,   toría para incrementar la productividad de las empre-
           Novartis, Alcon, Thea y Clarity).                   sas. Adicionalmente, DWYN brinda capacitación en
              Se abordaron los aspectos más importantes de la salud   desarrollo de liderazgo, efectividad de fuerza de ventas,
           visual universal, como garantizar el acceso a los más des-  manejo estratégico de cuentas clave, equipos de alto
           favorecidos,  el  desarrollo  del  potencial  de  quienes  han   rendimiento y plataformas de capacitación vía web.
           perdido la visión y la prevención de la ceguera evitable.
                                               (María de Jesús Shimasaki)
                                                                                                (María de Jesús Shimasaki)




                  Hígado, estómago y pulmones, víctimas             DHA, ideal para mejorar la salud en todas
                          del cáncer colorrectal                              las etapas de la vida

                                                                 Con motivo del Día Mundial de la Salud Mental,
              El cáncer colorrectal (CCR) genera 4,694 muer-
           tes por año en México. Entre 50-60% de los pacien-  DSM presentó lifes DHA, un ácido graso Omega-3
                                                               extraido de micro-algas, del cual resulta un rico aceite
           tes desarrollarán metástasis, 90% siguen con vida los   utilizado en fórmulas infantiles, emulsiones, alimentos,
           cinco años posteriores al diagnóstico si éste se realizó   bebidas y suplementos de consumo, ya que el orga-
           en etapa temprana, y menos de 5% lo consiguen si su   nismo no lo genera por si solo. Con el propósito de
           diagnóstico fue tardío. Regorafenib está indicado para   fomentar en México un buen hábito alimenticio, DSM
           adultos con CCR. Es una nueva alternativa para pacien-  hace este lanzamiento que permite mejorar el desarro-
           tes con mal pronóstico que presentan metástasis, y es   llo, estabilidad y salud cerebral, ocular y cardiovascular
           la única terapia de tercera línea que reduce el riesgo de   desde la gestación hasta la edad adulta, con una ade-
           mortalidad en 23%, así como la progresión del cáncer   cuada ingesta diaria de DHA.
           en 51%. Se espera que en un futuro demuestre efcacia
           en etapas más tempranas del CCR.                                                          (Lourdes González)
                                               (María de Jesús Shimasaki)
          34
]]></page><page Index="38"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com
























































































                                                                                                               35
]]></page><page Index="39"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com










                                                                            Artritis reumatoide (AR)
                          Programa Proteger
                                                                  AbbVie, empresa biofarmacéutica global, lanza la
              Cada día se diagnostican más mujeres con cáncer   campaña AR: Únete a la lucha, que contará con el apoyo
           de mama en edad temprana, y aun cuando los trata-   de la página de internet www.ARunetealalucha.com.mx
           mientos actuales han favorecido la supervivencia de los   donde las personas podrán consultar sus dudas y cono-
           pacientes, esto afecta su fertilidad. Ante tal problemá-  cer  cómo  cuidar  su  AR  siguiendo  recomendaciones  y
           tica, Ferring Pharmaceuticals, en conjunto con Clínicas   apoyándose en la guía personalizada de conversación
           de Reproducción Asistida y fundaciones de apoyo para   desarrollada por médicos, investigadores y pacientes
           pacientes con cáncer, creó el Programa Proteger. El   con AR, para un adecuado manejo de la enfermedad.
           ingeniero  Rafael  Suárez,  Director  General de  Ferring   La AR, enfermedad infamatoria sistémica crónica,
           Pharmaceuticals, explica: Este programa de responsa-  se caracteriza  por  la infamación  del  revestimiento
           bilidad social proporciona medicamentos gratuitos para   o  membrana sinovial  de las  articulaciones.  Aunque
           las pacientes que desean ser madres y cumplan con los   puede comenzar en cualquier articulación, lo hace
           requisitos necesarios. Por su parte, el doctor Efraín Pérez   con mayor frecuencia en los dedos, manos y muñe-
           Peña, Director del Instituto Vida en Guadalajara, señaló   cas; causando infamación, dolor, rigidez, hinchazón y
           que uno de los métodos usados es la criopreservación,   daños permanentes.
           antes de que la paciente se exponga a un tratamiento    La AR es simétrica, es decir, si una articulación se
           quimioterapéutico y/o radioterapéutico.             ve afectada en un lado del cuerpo, la del otro lado
                                                  (Lourdes González)  estará involucrada. Debido a que la infamación aso-
                                                               ciada con la AR es sistémica, puede causar fatiga,
                                                               anemia y ligera febre. Su causa exacta aún se desco-
                                                               noce; no obstante, además de dañar las articulacio-
                                                               nes, desgasta emocionalmente al paciente, ya que sus
                                                               actividades cotidianas se vuelven dolorosas.
                                                                  Únete a la lucha ofrece recursos valiosos para ayu-
              Abre por tercera vez sus puertas en México, ahora   dar a los pacientes con AR y a sus familiares a tener
           en la zona de Santa Fe, el restaurante Bistro & Bar Rustic   un mayor conocimiento, y busca transmitir el impacto
           Kitchen, presentado por Jim & Kathy Cafarelli con su   que tienen los padecimientos reumáticos en la salud
           reconocida cocina rústica italiana con toques mexica-  de las personas, ya que al no ser diagnosticados a
           nos y sus especialidades como las fajitas de calamar o   tiempo, pueden causar daños irreversibles en las arti-
           su crujiente pechuga de pollo. Se destaca una terraza   culaciones.
           con un toque íntimo pero a la vez informal, que te hace
           sentir en un ambiente ideal para disfrutar del menú.                                     (Graciela Campos)
           Rustic Kitchen estará abierto todos los días para desa-
           yuno, comida y cena.

                                                 (Lourdes González)    IEPS para dispensadores de agua y
                                                                             bebederos en escuelas

              Yo soy yoghurt, más nutrición en menos calorías     El pasado 13 de octubre, la Alianza por la Salud
                                                               Alimentaria (ASA) presentó parte de la Encuesta Nacio-
                                                               nal de Obesidad. Al referirse al impuesto a bebidas
              Con el objetivo de promover una alimentación balan-  azucaradas, el ejecutivo del lanzamiento de la Encuesta
           ceada incluyendo al yoghurt como parte de un estilo de   Nacional para la Prevención y el Control del Sobrepeso
           vida saludable, Danone, líder del mercado de productos   pidió, a la Cámara de Diputados, asignar una partida
           lácteos frescos, lanzó la campaña Yo soy yoghurt.   sustancial a programas de prevención de sobrepeso y
              Con la presencia de los embajadores de la cam-   obesidad, así como incrementar el acceso a agua pota-
           paña,  la  medallista  olímpica  Paola  Espinosa,  el  can-  ble en escuelas.
           tante y compositor Benny Ibarra y la chef Yolo, Danone   Al respecto, aprobaron y modifcaron varios artícu-
           dio a conocer la campaña Yo soy yoghurt, en la que la   los de la Ley General de Infraestructura Educativa, en
           nutrióloga Erika Ochoa, directora del Departamento de   donde se marca que las escuelas del país deberán otor-
           Nutrición del Instituto Tecnológico y de Estudios Supe-  gar sufciente agua potable para consumo humano y se
           riores de Monterrey (ITESM), presentó los benefcios que   garanticen bebederos en cada escuela.
           aporta el yoghurt a la salud, destacando su contribu-
           ción para disminuir el riesgo de sobrepeso y obesidad                                    (Graciela Campos)
           asociado con estilos de vida saludables.

                                                 (Graciela Campos)

          36
]]></page><page Index="40"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com
              Por Verónica Castañeda L.










                                          Un mensaje de lucha






                Desde tiempos inmemoriales, nuestra cultura ha concebido a la muerte de forma sarcástica, dándole incluso,
             cierta animación a través de las manifestaciones que se llevan a cabo para conmemorar estos días.
                Nuevamente, y sin perder este sentido desgarbado para concebir a la muerte, Relax ha preparado a nuestros
             amigos lectores médicos unas breves calaveritas para aderezar nuestra lectura, muy a tono en estos días.



                                La calaca parecía                            En cada esquina, cada cruce
                             que a todos observaba                             automovilistas y peatones
                              con ojos penetrantes                             la toreaban muy activos
                             a cualquiera intimidaba                             sin imaginar siquiera
                                                                              que no se salva el más vivo
                            Y es que la muy insolente
                            del mundo se sorprendía                             En tanto en el hospital
                             porque de su presencia                            mueca y ceño levantaban
                             todos creían que huían                          ¿Cómo que se murió el 8613?,
                                                                                si esta mañana cantaba
                                  Me quieren
                                                                             Riendo de nosotros debe estar
                          ¡Oh, tantos preparativos hacen                        en un rincón de la sala
                            para celebrar mi llegada                            ojalá pudiéramos verla
                            fores, velas y hasta rezos                           para de frente retarla
                              me hacen sentir amada
                                                                               Soy un superespecialista
                             La huesuda eso pensaba                          ¿no lo sabías calaca inmunda?
                             en un pueblo de Celaya                           ¡me has ganado la batalla!
                             porque realmente creía                            cuando veas quien soy yo
                          como de la familia me tratan                          te quedarás bien muda

                           Y es que una gran comilona                         He ganado muchos premios
                              se organizó al saber                             hacia el Nobel me dirijo
                            que doña Engracia expiró                           así que prepara tus tenis
                              antenoche a las diez                             para correr ahora mismo


                                 No me quieren                               En tanto en terapia intensiva
                                                                                La huesuda coqueteaba
                                Otro cantar era                              con anestesistas y enfermeras
                              en sitios de la ciudad                          a las que atenta preguntaba
                            respirando a cada instante                     ¿y para qué es ese tubito, amigos?
                            mucho miedo al caminar                             viendo como conectaban



                                                                                                               37
]]></page><page Index="41"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com






                      Los muy ingenuos contestaban                       Sea faco, gordo, triste o alegre
                         a sus preguntas malsanas                         el que me guste, es el elegido
                       sin saber que en un descuido                        por enfermedad, accidente
                         huesudos dedos actuaban                            debo cumplir un destino
                                                                          ¡ah! pero algunos me ayudan
                         Que a quién reclamarían                            consumando su suicidio
                  ¿fuiste tú, fue él, ella o fue un descuido?
                          sin saber que el más allá                         Unos nomás se espantan
                           espera con gran tino                            con un dolorcito de cabeza
                                                                             que porque cancér será
                       ¿Qué le dirían a los familiares?                      y se ponen reza y reza
                           del paciente fallecido
                           porque como siempre                               Otros a dieta se ponen
                       pegarían un desgarrador grito                       cuando se acuerdan apenas
                                                                          porque de la diabetes leyeron
                        ¿Por qué si era tan bueno?,                         sus causas y sus dilemas
                           si no dañaba a nadie,                           y prescindieron angustiados
                         es más hasta su vida daba                           de un pastelito de fresa
                          no lo merecía ni el aire
                                                                            Mis amigas enfermedades
               La calaca muy alerta, mentalmente contestaba:                 no me dejarán mentir
                                                                             confabuladas estamos
                        Muchos deberían aprender                               en el arte del sufrir
                      aquellos que lloran sin consuelo
                        reclaman, patean y escupen                            Diabetes número uno
                           hasta se tiran al suelo                              Sida número dos
                        según que porque me llevo                             Cáncer número tres
                         a quien más querían ellos                            nadie lo puede saber
                                                                              lo cierto es que todas
                       Ja, ja, aunque les duela saberlo                      se pelean por merecer
                           a mi nadie me engaña                               darme la bienvenida
                       que hasta en rezos imploraban                        ¡qué maravilloso querer!
                         como sea pero ¡llévatelo!
                                                                             A los médicos no temo
                                                                             por más listos que sean
                           Para que me quieran:                             porque de mañas a mañas
                                                                            yo he de ser la primera...
                           Ahora han inventado
                        una ciencia para aceptarme,
                       que el trance no sea tan duro                     Atentamente su amiga: la calaca
                          que sea la vida de antes

                       Otros cansados están y dicen:
                           quiero irme, ¡pero ya!
                         ante Derechos Humanos
                            dejen de protestar
                        les frmo con mucho gusto
                            ya nos veremos allá



            38
]]></page><page Index="42"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com
























































































                                                                                                               39
]]></page><page Index="43"><![CDATA[


                                www.revistarelax.com
]]></page><page Index="44"><![CDATA[
                                                                                                                                                                                                                                                                    www.revistarelax.com
]]></page><page Index="45"><![CDATA[
                               www.revistarelax.com                                                                    Relax • Lectura terapéutica
























































































                                                                                                                          Año 12 • No. 2
]]></page></pages></Search>